**车鼓弄**又名**弄车鼓**、**車鼓陣**，是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[闽南特别是](../Page/闽南.md "wikilink")[同安地区一种具有浓厚地方色彩的民间娱乐形式](../Page/同安.md "wikilink")。它是一种[说唱](../Page/说唱.md "wikilink")、表演合一的民间[歌舞艺术](../Page/歌舞.md "wikilink")，它以动作朴实简单、易学易演，诙谐幽默的风格受到了广大人民的喜爱。从前乡村迎神赛会，农闲节目的庆祝活动以及新婚[闹洞房等喜庆日子](../Page/闹洞房.md "wikilink")，都很盛行。几乎每个村落的老人都会说“车鼓弄，三步进，三步退，弄过来又扭过去。”

在[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，名為車鼓陣的弄車鼓為主要的[陣頭之一](../Page/陣頭.md "wikilink")，其音樂也常見於[道教及](../Page/道教.md "wikilink")[台灣民間信仰的祭典上](../Page/台灣民間信仰.md "wikilink")。

## 表演方式

车鼓活动流传甚广，在同安流传的有三种形式，臺灣則主要有兩種形式。

### 文车鼓

由二人表演，二人分扮为丑[老生和](../Page/老生.md "wikilink")[花旦](../Page/花旦.md "wikilink")，俗称车鼓公、车鼓婆。公一手执旱烟杆口袋，一手执蒲团，婆一手执[摺扇](../Page/摺扇.md "wikilink")，一手执彩绢。旦角娇艳迷人或肥胖富态，丑角诙谐滑稽或装聋作呆，一唱一答，一来一往，妙语连珠，平易通俗。两人抬着一个象征[石墨的盖彩斗篮对唱车转](../Page/石墨.md "wikilink")。基本舞步为正面交叉和八字交叉步，侧身交叉步和八字交叉步。节奏为四拍一小组合，前面三拍为正面或侧身交叉移步，八字移步进退。男丑角在第三拍时耸肩，第四拍时男丑角落走坐肩同时提起后退小跳一下，与旦角在原地转身做对应亮相动作。演唱的传统节目有：《十月娶某》、《十步送哥》、《十二月思君》、《花歌》、《十月病囝歌》、《年兜歌》、《暝日思想》、《只此时》等。伴奏的[乐器有](../Page/乐器.md "wikilink")[锣鼓](../Page/锣鼓.md "wikilink")、[二弦](../Page/二弦.md "wikilink")、[大广弦](../Page/大广弦.md "wikilink")、[亮子弦](../Page/亮子弦.md "wikilink")、[三弦](../Page/三弦.md "wikilink")、[竹笛](../Page/笛.md "wikilink")、[小唢呐等](../Page/小唢呐.md "wikilink")。
文车鼓大部分表演都是农村自娱自乐、庙会祭祀時活动，有时也被邀请到婚庆人家演出。

### 演化车鼓

俗称潘土车鼓，源于[潘土村而得名](../Page/潘土村.md "wikilink")。

演员七至十一人。一火鼎婆彩旦打扮，手执蒲扇，肩挑火笼与菜筐；鼓公丑角打扮，手执旱烟杆袋，留八字胡；鼓婆花旦打扮，手执摺扇、彩绢。公婆共扛彩篮鼓桥，旁边四至八名演员分别边沿金童玉女，手执钱棍和手绢，由火鼎婆挑担执扇在前引路，随音乐节奏翩翩起舞。潘土车鼓弄表演的基本动作和别处差不多，只是多了火鼎婆与金童玉女的陪衬表演，在基本动作上多吸收戏曲的手法、身法、造型，表演较为细腻柔和，加上该舞不用大件打击乐器伴奏，而是用金童玉女手中的钱棍随音乐轻打节奏并配合响铃、响盅，所以整个舞蹈让人感到古朴典雅、赏心悦目。伴奏乐器主要有笛子、二弦、[三弦](../Page/三弦.md "wikilink")、[二胡](../Page/二胡.md "wikilink")、小唢呐、[月琴等](../Page/月琴.md "wikilink")。演唱曲目有《车鼓调一》、《车鼓调二》、《管甫送》、《长离别》等。

### 武车鼓

又称“车鼓跳”，因一武丑扮为引路行者模仿村里[妈祖宫驾前护法](../Page/妈祖.md "wikilink")“[千里眼](../Page/千里眼.md "wikilink")”、“[顺风耳](../Page/顺风耳.md "wikilink")”的动作在车鼓公婆前引路，表演时凭借武功蹿跳自如、活灵活现而得名。

武车鼓的表演形式较为简单，主要人物车鼓公婆的基本动作与车鼓弄差不多，引路行者需要有一定戏曲武功工地，按音乐节奏，唱词内容各显神通，其余六人村姑打扮，手执打击乐在旁陪衬，无大的表演动作。演出时行者在前引路，车鼓婆在前，车鼓公在后。车鼓公婆前后担起鼓轿。进入场地时将鼓轿置场后中央，引路行者和车鼓公婆移步场中进行表演，六村姑则分置两旁按节奏敲打乐器，以滑稽、愉悦观众为能。车鼓跳的服装和车鼓弄的服装一样，唯引路行者武生打扮。鼓轿用而根长约四米竹竿，中捆上太师椅置鼓，搭架成桥。前后用帘布遮盖，两边开窗；用全村妇女的银首饰悬挂装潢。演出伴奏的乐器有：[鼓钹](../Page/鼓钹.md "wikilink")、[乳锣](../Page/乳锣.md "wikilink")、大唢呐、[南曲四管等](../Page/南曲四管.md "wikilink")。曲调有《车鼓调一》、《车鼓调二》、《一群姿娘》等。

### 臺灣車鼓陣

台灣車鼓陣主要流行於台灣南部，形式與閩南的「文車鼓」有些相類，以[旦與](../Page/旦.md "wikilink")[丑角雙人成組搭配戲謔](../Page/丑.md "wikilink")、答唱，互作調情動作，丑角滑稽挑逗，旦角故作賣弄風情。裝扮則有古裝與時裝，也有混搭穿著者。古裝者穿著，類似舊日農業時代[漢衫](../Page/唐裝.md "wikilink")、[鳳仙裝形式](../Page/鳳仙裝.md "wikilink")，色彩則偏於豔麗。時裝穿著者，旦角穿著[洋裝](../Page/洋裝.md "wikilink")，丑角穿著[西裝褲](../Page/西裝.md "wikilink")、[襯衫](../Page/襯衫.md "wikilink")。而無論何種穿著，丑角手持「[四塊](../Page/四塊.md "wikilink")」，又稱四片、四寶，類似[竹板](../Page/竹板.md "wikilink")，敲擊；旦角則手持彩扇、絲巾。伴奏樂器則有二弦、三弦、大廣弦、殼仔弦、月琴、橫笛，亦有隨機增減其他樂器者。演奏樂曲稱「車鼓調」，部份取自[南管音樂](../Page/南管.md "wikilink")，部分則是[本地歌仔](../Page/本地歌仔.md "wikilink")。隨著發展，有演出劇目，已經成為車鼓[小戲](../Page/小戲.md "wikilink")，陣頭表演則較為簡略，主要劇目如「[山伯英台](../Page/山伯英台.md "wikilink")」、「[陳三五娘](../Page/陳三五娘.md "wikilink")」。

廟會[香陣中](../Page/香陣.md "wikilink")，職業性陣頭為求簡便，或人手不足，則多採錄音廣播，搭配一、二樂器。出陣時，會有[頭旗或](../Page/頭旗.md "wikilink")[繡屏在前引導](../Page/繡屏.md "wikilink")，作為與廟宇、[神轎](../Page/神轎.md "wikilink")、其他陣頭，拜會致意之用。廟會表演時，職業性陣頭為吸引人潮，甚有結合[土風舞](../Page/土風舞.md "wikilink")、[特技者](../Page/特技.md "wikilink")。至於社區、[角頭自行傳承](../Page/角頭.md "wikilink")，以及學校學子組成者，則較為傳統。表演者多以中老年人為主，出陣人數並不固定。

### 挽茶車鼓

挽茶車鼓是車鼓陣與「[挽茶](../Page/挽茶戲.md "wikilink")」小戲結合的變型，表演形式與車鼓陣幾乎相同，唯有旦角表演時，手中會有「甩籃」，即竹籃中裝有茶水、糖果、香菸，以長繩繫籃拋甩擲向觀眾，觀眾取下糖果等物，回敬禮金，表示讚賞。

## 来源

车鼓弄这种文艺形式的起源年代不详，来源说法不一。有的说是[梁山好汉为了救](../Page/梁山.md "wikilink")[宋江](../Page/宋江.md "wikilink")，化装表演各种杂耍，其中有两个人抬着一面打鼓，鼓里暗藏[短兵器](../Page/短兵器.md "wikilink")，边表演边混进法场，救出了宋江。这种说法和民间另一种文娱形式——[套宋江的传说一样](../Page/套宋江.md "wikilink")，都和宋江有关。但是，另有一种说法和此说法相似，说是[隋末](../Page/隋朝.md "wikilink")，[瓦岗寨义军首领](../Page/瓦岗寨.md "wikilink")[程咬金为救](../Page/程咬金.md "wikilink")[秦琼](../Page/秦琼.md "wikilink")，令将士扮作江湖艺人劫法场，人们为了纪念和仿效这种侠义精神，就将车鼓弄传承下来。

另一种传说，说是同安新圩某村有一对老夫妻，开[豆腐店](../Page/豆腐.md "wikilink")，夜里磨豆腐闷得慌，老夫妇彼此编歌对唱，互相打趣，借以驱除疲劳。后来，邻居听老夫妇唱歌，觉得生动而饶有风趣，便纷纷邀请他们到家里去唱。但他们原来是磨豆腐时唱的，到别处唱总不能背个笨重的[石磨去](../Page/石磨.md "wikilink")。因此，老夫妇便想出一个主意，用斗篮代替石磨。石磨像个大鼓，故称“车鼓”。“车”是“车转”的意思。“车鼓弄”就是抬着鼓，转动身子表演的意思。后来演唱逐渐从室内到室外，表演道具也就用轻便的篾篮代替笨重的石磨，并逐渐形成了一套具有独特风格的表演形式。

而潘土车鼓的演化形成，相传是[明朝初年](../Page/明朝.md "wikilink")，潘土村林氏祖先从安溪迁入潘土时，人丁稀少，粮食短缺，衣不蔽体，饱受饥寒。因此[冲安溪清水岩请来](../Page/冲安溪.md "wikilink")[清水祖师公香火祭祀膜拜](../Page/清水祖师.md "wikilink")。村民们艰苦创业、勤俭持家、和睦奋斗。后来潘土村成了同安人口最多的村落，在农牧渔各业都得到长足的发展。旧时的村民都认为这是上天祖师公与祖宗的庇护。所以，每年逢清水祖师诞辰及祖先的祭祀日，就隆重举行祭典，同时聘请民间戏曲、歌舞助兴，其就有当时流行的车鼓弄。一老太婆观看社戏、舞蹈，一时兴起，挑起菜担子情不自禁融入车鼓弄阵中扭起来，同时招令儿子、媳妇、孙子一起跳，以示对祖师和祖先的虔诚。人们认为这种车鼓弄形式热烈欢快，竟争相模仿，逐渐演化成今日的潘土车鼓弄；称老太婆这一角色为“火鼎婆”，担子的一头为火笼，另一头为青菜，警示人们不要忘记创业时挨冻受寒、咽菜吞糠的日子。而数对今童玉女则是表示祈求人丁兴旺、平安福达的意思。

### 台灣流傳說法

關於車鼓陣來源，台灣傳承藝師及研究學者有不同說法，主要可分成兩派。

一派主張產生於台灣本土，傳說[清代台灣南部大旱](../Page/清代.md "wikilink")，百姓日夜祈雨，上天終降甘霖，百姓於是取出日常樂器同歡謝天，逐漸演化成陣頭。一派則認為源自[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")，
說法又有不同，一是認為來自[中原地區](../Page/中原.md "wikilink")[秧歌](../Page/秧歌.md "wikilink")，隨南遷移民傳至福建，結合南管、歌仔，明清兩代又隨移民渡海來台，落地生根。一是認為源自[唐](../Page/唐.md "wikilink")[宋時代的](../Page/宋.md "wikilink")「[三杖鼓](../Page/三杖鼓.md "wikilink")」，[明](../Page/明.md "wikilink")[清時](../Page/清.md "wikilink")，稱為「三棒鼓」，又稱為「[花鼓](../Page/花鼓.md "wikilink")」，表演時腰繫[鈴鼓](../Page/鈴鼓.md "wikilink")，頸則綁[鑼](../Page/鑼.md "wikilink")，拋擲嵌有銅錢的棒棍演出。又有認為源自[漳浦一帶的](../Page/漳浦.md "wikilink")「大車鼓」。

至於所謂車鼓，亦有一種說法，認為「鼓」指鈴鼓，「車」則是「四塊」敲擊所發出「qiau-qiau」或「qia-qia」之聲，與[閩南語](../Page/閩南語.md "wikilink")「車」字諧音，故稱車鼓。

## 傳承藝師

### 台灣

[陳學禮](../Page/陳學禮.md "wikilink")，為台灣車鼓陣重要傳承藝師，生於1915年，台灣[臺南](../Page/臺南市.md "wikilink")[麻豆人](../Page/麻豆區.md "wikilink")。擅長車鼓陣、[桃花過渡](../Page/桃花過渡.md "wikilink")、[天子文生](../Page/天子文生.md "wikilink")、[牛犁歌](../Page/牛犁歌.md "wikilink")、[打手響](../Page/打手響.md "wikilink")、[太平歌](../Page/太平歌.md "wikilink")、南管等民俗技藝，於1989年獲得[中華民國教育部](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")「[國家民族藝術薪傳獎](../Page/國家民族藝術薪傳獎.md "wikilink")」，又曾獲得第一屆「銀髮技藝薪傳老師傅獎」。自年輕時，參與麻豆廟會「[十八嬲](../Page/十八嬲.md "wikilink")」當地頂、下街拚陣時，即開始嶄露頭角。結婚後，則致力於技藝傳承，晚年在臺南地區中小學、[國立台北藝術大學等大學社團傳授](../Page/國立台北藝術大學.md "wikilink")。

[Category:表演藝術](../Category/表演藝術.md "wikilink")
[Category:福建傳統藝術](../Category/福建傳統藝術.md "wikilink")
[Category:台灣漢族傳統藝術](../Category/台灣漢族傳統藝術.md "wikilink")